%==============================================================================%
%                PRØVE | FORKURS 1P-2P LÆRERUTDANNING | V2018                  %
%==============================================================================%
%
% __/\\\\\\\\\\\\____________________/\\\\\\______________/\\\\\\\\\_____
%  _\/\\\////////\\\_________________\////\\\____________/\\\///////\\\___
%   _\/\\\______\//\\\___________________\/\\\___________\///______\//\\\__
%    _\/\\\_______\/\\\_____/\\\\\\\\_____\/\\\_____________________/\\\/___
%     _\/\\\_______\/\\\___/\\\/////\\\____\/\\\__________________/\\\//_____
%      _\/\\\_______\/\\\__/\\\\\\\\\\\_____\/\\\_______________/\\\//________
%       _\/\\\_______/\\\__\//\\///////______\/\\\_____________/\\\/___________
%        _\/\\\\\\\\\\\\/____\//\\\\\\\\\\__/\\\\\\\\\_________/\\\\\\\\\\\\\\\_
%         _\////////////_______\//////////__\/////////_________\///////////////_
%
%==============================================================================%
%                               MED HJELPEMIDLER                               %
%==============================================================================%

\Del{m}


\Oppgave[4] % Oppgave 2.1

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{| X | *{2}{S[table-format=2.0]|}}
    \tableHeader{3}{Stortinget ved starten av perioden $2017$--$2021$}
    \Rowcolor
    Parti  \headerstrut & {Antall kvinner} & {Antall menn} \\ \hline
    Arbeiderpartiet           &        24        &      25 \\ \hline
    Høyre                     &        20        &      25 \\ \hline
    Fremskrittspartiet        &         7        &      20 \\ \hline
    Senterpartiet             &        10        &       9 \\ \hline
    Sosialistisk Venstreparti &         4        &       7 \\ \hline
    Kristelig Folkeparti      &         2        &       6 \\ \hline
    Venstre                   &         1        &       7 \\ \hline
    Miljøpartiet De Grønne    &         1        &         \\ \hline
    Rødt                      &                  &       1 \\ \hline
  \end{tabularx}
  \label{tab:del-1-oppgave-2.1}
\end{table}

\Cref{tab:del-1-oppgave-2.1} viser stortingsrepresentantene fordelt på parti og
kjønn etter stortingsvalget $2017$.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Legg tabellen inn i et regneark, og bruk regnearket til å lage et
    diagram som illustrerer opplysningene som er gitt.
\end{oppgaver}

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Lag en ny kolonne i regnearket som viser prosentandelen kvnner i
    hvert parti.
\end{oppgaver}


\Oppgave[6] % Oppgave 2.2

viser indeksen for en vare noen år i perioden $2000$-$2017$

La $x=0$ svare til år $2000$, $x=5$ til år $2005$, og så videre

\begin{oppgaver}
  \Item{2} bruk regresjon til å vise at funksjonen $f$ er gitt ved
  %
  \begin{equation*}
    f(x) = \num{0.01} x^3 - \num{0.52}x^2 + \num{7.15}x + 75
  \end{equation*}
  %
  er en modell som passer godt med tallene i tabellen.
\end{oppgaver}

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Bestem den gjennomsnittlige vekstfarten til funksjonen $f$ fra
    $x = 1$ til $x = 4$.  Gi en praktisk tolkning av dette svaret.
\end{oppgaver}

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Bestem den momentane vekstfarten til funksjonen $f$ når $x = 12$.
    Gi en praktisk tolkning av dette svaret.
\end{oppgaver}


\Oppgave[4] % Oppgave 2.3

I en konfekteske er det $25$ sjokoladebiter, Jan liker $15$ av disse bitene.
Pernille tar tilfeldig to biter fra esken og gir dem til Jan.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Bestem sannsynligheten for at Jan liker begge bitene.
\end{oppgaver}

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Bestem sannsynligheten for at Jan liker nøyaktig èn av bitene.
\end{oppgaver}


\Oppgave[4] % Oppgave 2.4

Anders og Lotte bruker Snapchat. Nedenfor ser du hvor mange \enquote{streaks}
Anders ar med ti av vennene sine.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Bestem gjennomsnittet og standardavviket for antall
    \enquote{streaks} Anders har med disse ti vennene.
\end{oppgaver}

Lotte har beregnet gjennomsnittet og standardavviket for antall
\enquote{streaks} hun har med ti av sine venner. Hun fikk et lavere gjenomsnitt
enn Anders, men et høyere standardavvik.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Nedenfor er det satt opp tre påstander. Avgjør om hver enkelt
    påstand \textbf{kan} være riktig. Begrunn svarene dine.
\end{oppgaver}


\Oppgave[4] % Oppgave 2.5

Ovenfor ser du en figur tegnet på et rutenett. Anta at hver rute er kvadratisk
med side $\SI{1}{\cm}$.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Bestem arealet av det fargelagte området.
\end{oppgaver}

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Bestem omkretsen av det fargelagte området.
\end{oppgaver}


\Oppgave[6] % Oppgave 2.6

For nøyaktig fem år siden satte Kari inn $\num{25000}$ kroner på en sparekontor.
Pengene har stått urørt. Kontoen har en fast årlig rente på
$\SI{2.5}{\percent}$.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Hvor mye har Kari på sparekonto i dag?
\end{oppgaver}

Kari vurderer å la pengene fortsatt stå urørt på kontoen.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Hvor mange år vil det da gå fra hun satte inn pengene, til hun har
    $\num{50000}$~kroner på konto om fire år?
\end{oppgaver}

Kari bestemmer seg for å sette inn mer penger på kontoen.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Hvor mye må hun sette inn på sparekontoen i dag for at det skal stå
    $\num{50000}$~kroner på kontoen om $4$~år?
\end{oppgaver}


\Oppgave[3] % Oppgave 2.7

Jotun Husvask skal blandes med vann i forholdet $1:20$.

\begin{oppgaver}
  \Item{1} Lars har en bøtte med $\SI{5}{\L}$ vann. Hvor mange desiliter må
    han tilsette?
\end{oppgaver}

Lise har $\SI{6.3}{\L}$ ferdig blanding i forholdet $1:20$, men ønsker å
tilsette mer Husvask slit at blandingsforholdet blir $1:15$.

\begin{oppgaver}
  \Item{2} Hvor mange desiliter Husvask må hun tilsette?
\end{oppgaver}

\Oppgave[5] % Oppgave 2.8
\points*{5}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{}
  \begin{tabular}{|l S[table-format=4.0]
                     S[table-format=6.0]
                   l S[table-format=6.0]
                   l|}
    \hline \Rowcolor
    Navn   &
    {Fødselsår} &
    \multicolumn{2}{c}{\vtop{\hbox{\strut Årslønn i $2017$}\hbox{\strut
   inkludert feriepenger}}} & \multicolumn{2}{c|}{Feriepenger i $2017$} \\
   \hline
   Mari   & 1970    &  734567 & kroner  &  76661 & kroner \\
   Morten & 1998    &  430124 & kroner  &  45972 & kroner \\
   Stein  & 1982    &  649345 & kroner  &  66540 & kroner \\
   Inger  & 1957    &  385433 & kroner  &  40902 & kroner \\
   \hline
 \end{tabular}
 \label{tab:my_label}
\end{table}

Ovenfor ser du de første linjene i en tabell fra regnskapsavdelingen i en
bedrift. \bigskip

Lag et regneark som vist nedenfor. Registrer opplysningene fra tabellen i de
hvite cellene i regnearket, og sett inn formler i de fargede cellene. \bigskip

Feriepengesatsen er $\SI{12.0}{\percent}$ for arbeidstakere under $60$ år og
$\SI{14.3}{\percent}$ for arbeidstakere over $60$ år.



